---
layout: post
title: '수학 재활활동(5)'
description: '알고리즘 풀 시간이 없다...'
date: 2021-01-21 18:38:54 +0900
categories: Math Study
use_math: true
---
이번 포스팅에선 합성 함수의 미분법과 다른 심화 주제에 대해 정리해보도록 하갰습니다. 

## 합성함수의 미분법

### [ 합성함수의 미분법 (Chain Rule) ]

$\frac{d}{dx}[x^2] = 2x$ 라는 것은 자명합니다. 그렇다면 $\frac{d}{da}[a^2]$ 는 몇일까요?

미지수가 $x$에서 $a$로 바뀌었을 뿐 본질적으로는 같기 때문에 $\frac{d}{da}[a^2] = 2x$ 같은 결과가 나옵니다.

이 개념은 합성함수 $f(g(x))$ 의 미분에 활용 할 수 있습니다.

예를 들어, $h(x)=(\sin x)^2$이라고 가정하고 이것을 미분해보도록 하겠습니다.

$$h(x) = (\sin x)^2$$

$$h'(x) = \frac{dh}{dx} = \frac{dh}{d(\sin x)} \cdot \frac{d(\sin x)}{dx} $$

$$= \frac{d}{d(\sin x)}(\sin x)^2 \cdot \frac{d}{dx}(\sin x)$$

$$= 2(\sin x) \cdot \frac{d}{dx}(\sin x)$$

$$= 2(\sin x) \cdot \cos x$$

정리하면,

$$\frac{d}{dx}f(g(x)) = \frac{d}{d(g(x))}f(g(x))\cdot \frac{d(g(x))}{dx} = f'(g(x)) \cdot g'(x)$$

즉, 어떠한 함수를 미분할 때는 무엇을 기준으로 미분하는지가 중요하고, 이 개념을 활용하면 아래 나오는 여러가지 증명이 가능합니다.

<br>

### [ $(a^x)' = a^x \ln a$ ]

$$a = e^{\ln a}$$

$$\frac{d}{dx}[a^x] = \frac{d}{dx}[e^{(\ln a)x}] = \frac{d}{d((\ln a)x)}[e^{(\ln a)x}] \cdot \frac{d((\ln a)x)}{dx}$$

$$= e^{(\ln a)x} \cdot \ln a \qquad (\frac{d}{dx}[e^x] = e^x)$$

$$= (e^{\ln a})^x \cdot \ln a = a^x \ln a \qquad (a = e^{\ln a})$$

<br>

### [ $(\log_{a} x)' = \frac{1}{x\ln a}$ ]

이 증명은 합성함수의 미분법을 활용하지 않지만 단짝인 지수함수의 미분법이 나왔으니 함깨 적어두었습니다.

들어가기 앞서 이 증명에 사용되는 공식을 아래 서술해두었습니다.

$$\log_a b = \frac{\log_c a}{\log_c b}, \quad \frac{d}{dx}[\ln x] = \frac{1}{x}$$

$$\frac{d}{dx}[\log_a x] = \frac{d}{dx}[\frac{\ln x}{\ln a}] = \frac{1}{\ln a} \frac{d}{dx}[\ln x] = \frac{1}{x\ln a}$$

<br>

### [ 음함수의 미분법 ]

$x^2 + y^2 = 1$ 방정식이 주어졌을 때, $f'(x)$를 구하는 방법을 생각해봅시다.

$f'(x) = \frac{dy}{dx}$ 이므로 위 방정식을 $y=f(x)$ 꼴로 바꾸어 풀어야 할까요?

그렇게도 풀 수 있겠지만, 합성함수의 미분법을 활용하면 더욱 쉽게 값을 알아낼 수 있습니다.

$$\frac{d}{dx}[x^2 + y^2] = \frac{d}{dx}[1]$$

$$\frac{d}{dx}[x^2] + \frac{d}{dx}[y^2] = 0$$

$$2x + \frac{d}{dy}[y^2] \cdot \color{red}{\frac{dy}{dx}} = 0$$

$$2x + 2y \cdot \color{red}{\frac{dy}{dx}} = 0$$

구하고자 하는 것은 $\frac{dy}{dx}$ 이므로 나머지를 우변으로 옮겨주면,

$$\color{red}{\frac{dy}{dx}} = -\frac{x}{y}$$

<br>

### [ 역함수의 미분법 ]

$g(x) = f^{-1}(x)$, 즉, $g(x)$가 $f(x)$의 역함수라면 $g(f(x))=x$ 입니다. 그리고 자세히보니 이것은 합성함수 꼴이네요.

따라서 다음과 같이 역함수를 미분할 수 있습니다.

$$\frac{d}{dx}[g(f(x))] = \frac{d}{dx}[x]$$

$$g'(f(x))\cdot f'(x) = 1$$

$$\therefore f'(x) = \frac{1}{g'(f(x))}$$

---

## 이계도함수란

### [ 이계도함수 ]

사실, 지금까지 다뤘던 도함수($\frac{dy}{dx}$)는 엄밀히 말하면 일계도함수입니다.

이계도함수란 이름에서부터 어렴풋이 느껴지듯, 함수를 두번 미분한 것 입니다.

즉,

$$\frac{d}{dx}[\frac{d}{dx}[y]]$$

를 이계도함수라고 하고 $\frac{d^2}{dx^2}[y]$ 또는 $\frac{d^2y}{dx^2}$ 로 표기합니다.
